\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Stanovisko komunistické levice se jasně odlišuje (stejně jako od
  eklektičnosti taktických manévrů strany) od hrubého zjednodušování
  problému ze strany těch, kteří celý boj redukují na stále a všude se
  opakující vzájemný protiklad dvou klasických tříd, které mají jednat
  samostatně. Strategie moderního proletářského hnutí má jasné a pevně
  dané rysy a platí pro každou z předpokládaných budoucích akcí a je
  třeba je vztáhnout k jednotlivým geografickým „oblastem``, na něž je
  rozdělen obydlený svět, a k jednotlivým časovým obdobím.
\item
  První a klasická oblast, kde se ze vzájemného působení sil poprvé
  vyprofilovala nezvratná teorie o směřování socialistické revoluce, je
  Anglie. Od roku 1688 buržoazní revoluce potlačila feudální moc a
  rychle vymýtila feudální výrobní formy a od roku 1840 je možné
  stanovit marxistickou koncepci spolupůsobení tří základních tříd:
  buržoazního vlastnictví půdy - průmyslového, obchodního a finančního
  kapitálu - a proletariátu bojujícího s prvními dvěma.
\item
  V západní Evropě (Francie, Německo, Itálie, méně významné země) probíhá
  buržoazní boj proti feudalismu od roku 1789 do roku 1871 a v podmínkách tohoto
  vývoje dochází ke spojenectví proletariátu s buržoazií, když se zbraní v ruce
  bojují za svržení feudální moci, přičemž dělnické strany již odmítají
  jakékoliv názorové zmatky s ekonomickou a politickou glorifikací buržoazní
  společnosti.
\item
  V roce 1866 se Spojené státy americké ocitly v podobné situaci jako
  západní Evropa po roce 1871, když vítězstvím nad otrokářským a
  venkovským Jihem zlikvidovaly neryzí kapitalistické formy. Od roku
  1871 odmítali radikální marxisté v celém euroamerickém regionu
  jakékoli spojenectví a vytváření bloků s buržoazními stranami na
  jakémkoli základě.
\item
  Situace před rokem 1871 uvedená v bodě 3 přetrvává v Rusku a dalších
  východoevropských zemích až do roku 1917 a vyvstává před nimi problém
  známý již z Německa roku 1848: rozpoutat dvě revoluce, a tím také
  bojovat za úkoly té kapitalistické. Podmínkou pro bezprostřední
  přechod k druhé, proletářské, revoluci byla politická revoluce na
  Západě, která však ztroskotala, přestože ruská proletářská třída si
  sama vybojovala politickou moc a několik let si ji udržela.
\item
  Zatímco se dá dnes ve východní Evropě nahrazení kapitalistického
  způsobu výroby a směny za feudální považovat za dokončené, v Asii je
  revoluce proti feudalismu, a dokonce i proti starobylejším režimům,
  která je vedena revolučním blokem buržoazních, maloburžoazních a
  pracujících tříd, v plném proudu.
\item
  Na základě dosud provedeného bohatého studia je zřejmé, že tyto pokusy
  o dvojí revoluci měly různé historické podoby: částečné vítězství a
  úplné vítězství, porážka na poli povstání a vítězství na poli
  ekonomicko-společenském a naopak. Zásadní je pro proletariát poučení z
  těchto polovičních revolucí a jich kontrarevolucí. Z řady příkladů,
  jsou klasické tyto: Německo po roce 1848: dvojí porážka povstání na
  straně buržoazie a proletariátu, společenské vítězství
  kapitalistických formy a postupné ustavování moci buržoazie. Rusko po
  roce 1917: dvojí vítězství povstání na straně buržoazie a proletářů
  (únor a říjen), společenská porážka socialistické formy, společenské
  vítězství kapitalistické formy.
\item
  Rusko, alespoň pokud jde o evropskou část, má dnes již plně
  kapitalistickou strukturu výroby a směny, jejíž společenské fungování
  se politicky odráží ve straně a vládě, která se snaží o všechny možné
  strategie spojenectví s buržoazními stranami a státy na Západě. Ruský
  politický systém je úhlavním nepřítelem proletariátu a jakékoliv
  spojenectví s ním nepřichází v úvahu, přičemž platí, že vítězství
  kapitalistické formy výroby v Rusku je revolučním výsledkem.
\item
  Pro ty asijské země, kde dosud převládá lokální zemědělské hospodářství
  patriarchálního a feudálního typu, je boj, a to i politický, „čtyř tříd``
  článkem vítězství v mezinárodním komunistickém boji, i když v krátkodobém
  horizontu je jeho výsledkem ustavení národní a buržoazní moci, a to jak z
  důvodu vzniku nových oblastí vhodných pro budoucí prosazování socialistických
  požadavků, tak z důvodu rán, které taková povstání a vzpoury způsobují
  euroamerickému imperialismu.
\end{enumerate}
